\section{Zwischenmenschliche Anziehung und Bezeihungen}
\begin{study}{Nähe-Effekt}{Festinger, Schachter, Back, 1950}
  Leute, die näher beieinander wohnen, werden sich eher befreunden\\
  Grund wohl häufigerer Kontakt
\end{study}
\begin{study}{Mere exposure}{Moreland, Beach, 1992}
  Eingeschleußte Studentinnen besuchen 0-15x Vorlesung; je häufiger gesehen, 
  desto sympathischer empfunden
\end{study}
\begin{study}{Einstellungsähnlichkeiten}{Byrne, 1971}
  Paradigma des simulierten Fremden:\\
  VP füllen Bogen zu Einstellung aus; Fragebogen eines simulierten Fremden wird 
  zugeschickt\\
  Ergebnis: linearer Zusammenhang zwischen Ähnlichkeit und Sympathie
\end{study}

\textbf{Physische Attraktivit\"at}:\\
bei Frauen sind im Gewicht wichtig: gro\ss{}e Augen, kleine Nase, hohe Wangenknochen, offenes Lachen\\
bei M\"annern: gro\ss{}e Augen, hohe Wangenknochen, offenes Lachen, kr\"aftiges Kinn\\

\begin{study}{Physische Attraktivit\"at}{Langlois \& Roggman, 1990}
 VPn bekommen einzelne Gesichter sowie ein aus diesen Gesichtern gemitteltes 
 Gesicht vorgelegt. Bewertet wird die Attraktivit\"at.
 
 Mittelgesicht ist attraktiver als jedes einzelne Gesicht. Werden erst die 
 Gesichter nach Attraktivit\"at geordnet und dann das Mittelgesicht der 
 attraktiven Gesichter gebildet, entsteht ein noch attraktiveres Gesicht.\\
 Liegt daran, dass Unregelmäßigkeiten beim Mitteln verschwinden.
\end{study}

\begin{study}{Physische Attraktivit\"at}{Singh, 1993}
 VPn bekommen Zeichnungen von Frauen/M\"annern mit unterschiedlichen 
 Taille-H\"ufte-Verh\"altnis und Gewicht vorgelegt. Bewertet wird 
 Attraktivit\"at.
 
 Normalgewichtige Frauen mit niedrigen Verh\"altnis werden als am 
 attraktivsten beurteilt. (Interpretation: gesund und geb\"ahrf\"ahig, sexy.)
 
 Normalgewichtige M\"anner mit mittel-hohem Verh\"altnis werden als am 
 attraktivsten beurteilt. (Interpretation: Ehrgeizig und gesund.) Ob Mann als 
 Ehepartner in Frage kommt, wird allerdings st\"arker durch das Einkommen 
 bestimmt (Kombination von Einkommen und Attraktivit\"at noch besser).
\end{study}

\begin{study}{Was sch\"on ist, ist gut}{Dion, Berscheid \& Walster, 1972}
 VPn sollen Gesichter bez\"uglich verschiedener Eigenschaften bewerten.
 
 Attraktiven Gesichtern werden h\"aufig gute Eigenschaften zugeschrieben 
 (gl\"ucklich, sympathisch, beliebt), zum Teil von Kultur abh\"angig 
 (Korea: sensibel, USA: stark).
\end{study}

\begin{study}{Attraktivität und Self-fulfilling Prophecies}{Snyder, Tanke \& Berscheid 1977}
 VPn bekommen Bilder von Person, entweder attraktiv oder unattraktiv. Dann wird 
 ein Telefonat mit der Person gef\"uhrt. Dritte Person beurteilt Attraktivit\"at
 der angerufenen Person.
 
 Wenn VPn Gespr\"achspartner f\"ur (un)attraktiv h\"alt, wird dieser von 
 Dritten beim Anh\"oren des Bandes auch als (un)attraktiv eingesch\"atzt.
\end{study}


\subsection{Theorien zwischenmenschlicher Beziehungen}
\textbf{Theorie des sozialen Austauschs}: Zufriedenheit mit einer Beziehung 
h\"angt davon ab, wie viel man gibt, wie viel man bekommt, was man erwartet 
(Vergleichsniveau) und wie gut die Alternativen sind (Verlgeichsniveau f\"ur 
Alternativen) $\rightarrow$ unzufriedene Beziehungen k\"onnen aufrecht erhalten 
werden, wenn sie besser sind, als man erwartet hat, und die Alternativen 
schlecht sind und umgekehrt.

\textbf{Investitionsmodell}: \"Ahnlich zu Austauschtheorie, wichtig ist noch 
das Ma\ss{} der Investition in die Beziehung (was ginge durch eine Trennung 
verloren? Kinder, Besitz, etc.), das die Innere Verplfichtung f\"ur die 
Beziehung mit beeinflusst

\begin{study}{Investitionsmodell}{Rusbult, 1983}
 UV: Zufriedenheit mit Beziehung, Verlgeichsniveau f\"ur Alternativen, Ma\ss{} 
     der Investition\\
 AV: Korrelation zu innerer Verpflichtung und Trennungsentschluss
 
 Sowohl Zufriedenheit als auch Investition sind gute Pr\"adiktoren f\"ur innere 
 Verpflichtung, Vergleichsniveau deutlich besser f\"ur Trennungsentschluss.
\end{study}

% Kam nicht dran
%\textbf{Equity-Theorie}: Annahme, dass Zufriedenheit davon abh\"angt, ob 
%Verh\"altnis zwischen Beitr\"agen und Outcomes als gerecht empfunden wird; 
%faire Gegenleistungen sind wichtig

% \textbf{Austauschbeziehungen}: Beziehungen, in denen stark auf gegenseitig von 
% Gefallen geachtet wird

% \textbf{Gemeinschaftsbeziehungen}: Beziehungen, in denen das Gemeinsame allein 
% schon positiv ist (kein Aufwiegen von Gef\"alligkeiten)

\textbf{Arten der Liebe} (Sternberg): drei Komponenten: Vertrautheit, 
Leidenschaft, Festlegung (Commitment)\\
Vollkommene Liebe, wenn alle drei Faktoren vorhanden\\

\textbf{Leidenschaftliche Liebe}: Intensives Verlangen nach einer anderen 
Person; begleitet von k\"orperlicher Erregung; 2 Komponenten: physiologische 
Erregung und Interpretation dieser Erregung als Leidenschaft oder Verliebtheit

\begin{study}{Fehlattribution physiologischer Erregung}{Dutton \& Aron, 1974}
 M\"annliche VPn \"uberqueren eine H\"angebr\"ucke. Entweder werden sie auf oder
 10 Minuten nach der Br\"ucke von einer Frau gebeten, einen Fragebogen 
 auszuf\"ullen. VPn haben die M\"oglichkeit, Frau sp\"ater anzurufen f\"ur 
 genauere Informationen.
 
 M\"anner, die auf der Br\"ucke interviewed wurden, rufen deutlich 
 wahrscheinlicher an.
 
 Interpretation: H\"ohenangst auf der H\"angebr\"ucke führt zu Erregung welche 
 auf Zuneigung fehlattribuiert wird. (Zwei Faktoren Theorie der Emotion: 
 Physiologische Erregung muss erkl\"art werden, was zur Emotion f\"uhrt.)
\end{study}

\begin{study}
  {2-Faktoren-Theorie}{Schachter, 1964}
  unspeziefische physiologische Erregung wird auf Umgebung attribuiert
\end{study}

%%kam nicht mehr dran
% \textbf{Bindungstypen}: Erwartungen, die Menschen an Beziehungen haben 
% (basierend auf fr\"uhkindlichen Beziehungen), 3 Typen: sicherer Bindungstyp, 
% vermeidender Bindungstyp, unsicherer/ambivalenter Bindungstyp

% \textbf{Stabile Kombinationen}: beide Partner sicherer Bindungstyp oder 
% unsichere Frau + vermeidender Mann (passt gut zu den Rollenbildern)

% Bindungstyp als Resultat zweier Dimensionen, ergibt zwei vermeidende Typen: 
% furchtsam und loslassend

% \begin{center}
% \begin{tabular}{ccc}
%  \toprule
%           & \multicolumn{2}{c}{Selbstbewertung}\\
%  Bewertung anderer & positiv    & negativ\\
%  \otoprule
%   positiv & sicher     & besitzergreifend\\
%   negativ & loslassend & furchtsam\\
%   \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}

% \textbf{Paarzufriedenheit und Attribution}: Gl\"uckliche Paare attribuieren 
% beziehungsf\"ordernd (intern/stabil/global f\"ur positives Verhalten, 
% extern/instabil/spezifisch f\"ur negatives Verhalten), unzufriedene Paare genau 
% andersherum